% -*- encoding: utf-8 -*-
\section{帳簿の管理と同期}\label{sec:sync-and-maintain}
前項ではbitcoinの所有権の移転がどのように表現されるかについて説明した．
前項では1つの決済ベースでの正しさについての観点からbitcoinの仕組みを解説してきたが，本項では\ulinej{決済の歴史ベースの正しさ}についての観点から解説していく．

決済の歴史というのは，帳簿のことである．
1つの決済が正しくても，それが有効な決済であるためには，それまでに行なわれた決済と矛盾しない決済である必要がある．
例えば，残高よりも多額の送金はこれまでの決済と矛盾する，無効な決済だといえる．
このような有効な決済と無効なそれとを判別するためには，正しく決済の歴史が記録された帳簿がなければならない．
なぜなら決済が矛盾していると判定するためには，その直前の状況(つまり残高)を把握しなければならず，そのためにはそれまでのすべての決済が正しい順序で記録された帳簿が必要になるからである．

正しい帳簿を維持するという目的を達成するために，bitcoinは2つのメカニズムを用意している．
唯一の正しい帳簿を受け継いでいくためのメカニズムと，帳簿の維持にともなうコストを利用者に負担してもらうためのメカニズムである．
この二者についてこれから解説していく．

\subsection{正統な帳簿の伝承のためのメカニズム}

%なぜなら，bitcoinでは中央サーバというものが存在しないから，帳簿がすべてのコンピュータで同期されており，同じものが使用されるという前提が無ければ「すべての取引記録を帳簿で管理する」ことはできないからである．

%ここでは帳簿をどうやって同期・管理するかについて説明する．

どの帳簿が正統なのかが分からない状況では，皆が思い思いの帳簿に決済を追記していくしかない．
これを避けるために，bitcoinシステムは正統な帳簿を決定するためのメカニズムを用意している．

Bitcoinにおける「帳簿」は次々に追記していくことで利用するが，この追記が同時刻に発生した場合，bitcoinネットワーク上には二つの帳簿が存在し，形式の上ではどちらも正しいという状況が起こる(図\ref{fig:bc-fork})．
このように勝手な帳簿への追記を許せば，唯一の帳簿という前提を満たすことができなくなってしまう．
これを悪用すれば，別々の送金先への送金を同時に行ったことを示す帳簿を作成し，bitcoinシステムに認識させることで二重譲渡を起こすことが可能となる．
これでは取引記録の信頼性や安全性が損なわれてしまう．

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5 \textwidth]{./fig/bc-fork.pdf}
  \caption{別々の人が同時に帳簿に追記した状態}
  \label{fig:bc-fork}
 \end{center}
\end{figure}

したがって，bitcoinにおける「帳簿」を正しく管理するためには，各自が自由な帳簿への追記を行うのではなく，何者かが帳簿への追記を請け負う必要がある．
しかしながらbitcoinネットワークには管理者が存在しないから，集中的な帳簿の管理は不可能である．
安全に整合性を保ちつつ帳簿を管理するにはこれを集中管理しなければならないが，仮に帳簿を集中管理した場合には万が一管理者が悪意を持って帳簿を改竄した場合や事故により帳簿が紛失した場合の安全性を確保できない．
しかも，だれでも自由に匿名で口座を開設でき，自由に決済できるというメリットが脅かされる危険性がある．

\subsubsection{Bitcoinにおける帳簿管理メカニズム}\label{bitcoinux306bux304aux3051ux308bux5143ux5e33ux7ba1ux7406ux30e1ux30abux30cbux30baux30e0}

この矛盾を解消するために，bitcoinはある方法を用意している．
その根本となる考え方は，ランダムな誰かに帳簿の追記権を1ページ分のみ与えるというものである．

この仕組みは次のような順序で行われる．

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  何らかの手法でbitcoinネットワーク上の適当な一人を決める．
\item
  その人にbitcoinの「帳簿」の追記権を与える．
\item
  その人はネットワークに流れている送金の意思表示から好きなもの一定数選んで「帳簿」に追記する．
\item
  「帳簿」の追記が成立する．
\item
  また次の適任者がランダムに選ばれ，同じ手順で「帳簿」への追記を行っていく．
\end{enumerate}

この手法を採用すれば，帳簿の追記が衝突することはない．
帳簿に追記したくてもその権利は自動的かつランダムに付与されるため，同時に異なる追記が発生することは原理的に無くなるからである．
ここから，帳簿を追記する権限を取得したコンピュータを\ulbf{追記権者}と呼ぶことにする．

ただしこの手法が正しく実施されるためにはいくつかの要件があり，これを満たす必要がある．要件を以下に示す．

\begin{itemize}
\item
  選出される追記権者が完全にランダムに選出されること
\item
  ある者が追記権者として選出されたことが客観的に誰からでも分かること
\item
  選出の間隔が適当であること
\end{itemize}

まず追記権者が恣意的に決定されれば安全な決済は行えない．
追記権者が送金依頼の追記を恣意的に行えば，特定のアドレスに関連した送金を拒否する可能性がある．
追記権者を恣意的に決定すれば，そのような悪意ある追記権者ばかりが選出される可能性があるから，追記権者の恣意的な決定は避けなければならないのである．

次に，追記権者であることが客観的に明白でなければ，帳簿の正統性が混乱するおそれがある．
絶対にその者が追記権者であることを証明する手段が存在しなければならない．

最後の要件は，持続的な決済処理のために必要な要件である．
あまりに追記の間隔が長ければいつまで経っても送金が完了せず，逆にあまりに短ければ多数の追記権者が発生して記録の検証の手間が増えるだけである．

Bitcoinはこれらの要件を満たす手段で追記権者を決定する．

\subsubsection{ハッシュ値の逆算は困難}\label{ux30cfux30c3ux30b7ux30e5ux5024ux306eux9006ux7b97ux306fux56f0ux96e3}

第\ref{sec:yobi}節で説明した暗号学的ハッシュ関数について思い出してほしい．暗号学的ハッシュ関数は，ある入力から一定の長さのデータを出力する関数で，同じ入力からは同じ出力が得られることが保障されており，出力から入力データを推測することが困難であるという性質を持つ．

暗号学的ハッシュ関数の入力を逆算することについて考える．前述のとおり暗号学的ハッシュ関数の逆算は困難である．
しかし唯一の方法として，ひたすらランダムなデータを入力としてハッシュ値を算出することを繰り返し，望みの出力が得られるか試すというものがある．
\footnote{ちなみにこのような総当たりで暗号を破る手法を\ulbf{ブルートフォース}と呼ぶ．もはや逆算でもなんでもない．}
Bitcoinにおける「帳簿」の正統な追記権者は，この暗号学的ハッシュ関数の総当たりによる逆算によって選出される．
また，bitcoinでは暗号学的ハッシュ関数として\texttt{SHA-256}を採用している．

\begin{itembox}[l]{例題}
 \verb|http://bit.ly/1oRH4Ct|\footnote{http://www.xorbin.com/tools/sha256-hash-calculator}は，入力したデータのSHA-256ハッシュ値を求めることができるオンラインサービスである．
 ここにアクセスして，適当なデータをSHA-256の入力として与えて，「0」から始まるようなハッシュ値を得られる入力データを力任せに求めよ．

 \begin{enumerate}
\item
  Dataの欄に適当な文字を入力する．
\item
  Calculate SHA256 Hashをクリックする．
\item
  Hashの欄にSHA256を計算した値が表示される．
\item
  0から始まる出力が現れるまでこれを繰り返せ．
\end{enumerate}

\end{itembox}

例題の答えを示そう．
例えば入力データ「piyo」からは，ハッシュ値\verb|0483e038...f6a13761|を得ることができる．
しかし簡単に求まるわけではない．
ランダムな入力データを試すと仮定すると，SHA-256もまたランダムなハッシュ値を返すとみなせる(cf. \ref{par:randomness-sha256}『\nameref{par:randomness-sha256}』， \pageref{par:randomness-sha256}ページ)．
またハッシュ値は16進数で表記されているので，1つの桁は\verb|0123456789abcdef|のいずれかをとりうる．
したがってランダムな入力に対してハッシュ値の最上位の桁が0である確率は$\frac{1}{16}$だ．

例題は「先頭が0」というルールであったが，「先頭に0を$n$ケタ連続させなければならない」(つまり，一定の数値未満となるようなハッシュ値を求めなければならない)とルールを変えれば，$n$の数を動かすことで問題の難易度を変えることができる．
例えば，「先頭に0を5ケタ連続させなければならない」というルールにした場合，もはや人間の計算力ではほぼ永遠に答えを見つけることはできないだろう\footnote{疑問なら自分でやってみるといい．すぐに諦める筈だ．}．
したがってランダムなデータを試していく前提では，確率は$16^{-5}$になる．

\subsubsection{Bitcoinはハッシュ値の逆算で追記権者を決める}\label{bitcoinux306fux30cfux30c3ux30b7ux30e5ux5024ux306eux9006ux7b97ux3067ux8ffdux8a18ux6a29ux8005ux3092ux6c7aux3081ux308b}

前項ではハッシュ値の逆算の困難さについてやや簡単に説明したが，
bitcoinが追記権者をランダムに決めるメカニズムには，この逆算の困難さが応用されている．

まず，帳簿の1ページもデジタルなデータであるということを考えてみよう．
ページには，「直前のページのハッシュ値」「送金の意思表示を複数まとめたデータ\footnote{帳簿のページは，1ページあたり1メガバイトまでと決められているので，これを超えない範囲であれば好きな数の取引記録を持つことができる．}」そして後程説明する「\ulbf{nonce}」の3要素が含まれている．
これらを単純に結合すれば，ページを一つのデータとして扱うことができるから，
SHA-256を用いて\ulbf{ページのハッシュ値}を求めることができる．

\paragraph{nonce:
ハッシュ値を変化させるための要素}\label{nonce-ux30cfux30c3ux30b7ux30e5ux5024ux3092ux5909ux5316ux3055ux305bux308bux305fux3081ux306eux8981ux7d20}

nonceについて説明しよう．帳簿の1ページにはnonce\footnote{number used
once; 一度だけで使い捨てる数字}と呼ばれる適当なデータを書き込む欄が存在している．
暗号学的ハッシュ関数には，わずかでも入力データが変化すればハッシュ値が大きく変化するという性質があるため，nonceを変化させることで帳簿の1ページのハッシュ値を変化させることができる．

\paragraph{直前のページのハッシュ値}\label{ux76f4ux524dux306eux30daux30fcux30b8ux306eux30cfux30c3ux30b7ux30e5ux5024}

ところで何故ページには直前のページのハッシュ値が含まれるのだろう．

もし仮にページがハッシュ値で繋がっていない状況を考えてみる．
ページを追記したい者はbitcoinシステムに新たなページを流通させる．
しかし同時に他のページも流通してきた．
両者の記録が矛盾しているとき，あなたはどちらの取引記録を信じたらよいだろう\footnote{時刻を記録するのはよいアプローチとはいえない．なぜならネットワーク上のコンピュータ全てが正しく時刻を設定するとは限らないからである．このアプローチは悪意ある利用者に対して弱いのだ．}？
ハッシュ値でページを連鎖させることでページ同士の間に前後関係が生じ，この種の問題は解決しやすくなる．
ハッシュ値の連鎖が擬似的に時系列の役割を果たすのだ．
この場合は，この擬似的な時系列においてより前に位置する意思表示を採用するといった解決策が考えられる．

\paragraph{追記権をめぐる競争}\label{ux8ffdux8a18ux6a29ux3092ux3081ux3050ux308bux7af6ux4e89}

さて，追記権者を決める段階に移る．
Bitcoinシステムには\ulinej{ページのハッシュ値の先頭に0を何桁連続させればよいか}という情報が流れており，これに従うハッシュ値を持つページを最初に提出した者が正統な追記権者として認められる．
したがって帳簿にページを追記したい者は，ひたすらnonceを変化させて条件をクリアするページを作成しようとする．
力任せにパズルを解くというわけだ．
晴れて条件をクリアしたページを作成すれば，ページの作者は正統な追記権者として認められ，そのページが正統なページとして決定される．

さて，この手法は前述したような正しく追記権者を選出するための要件を満たすだろうか？
暗号学的ハッシュ関数の逆算は力任せによる他ないから，計算能力の差こそあれど選出は概ね平等に行われると考えてよい．
したがって第1の要件は満たされる．
暗号学的ハッシュ関数の性質上，入力からハッシュ値を得るのは容易であるから，正統性の検証も即座に行うことができる．
したがって第2の要件も満たされる．

ここで把握しておくべき事項がある．
追記権者の決定に必要となる情報は全て公開されているため，決定の過程は全て客観的に検証できる．
あらゆる決定をアルゴリズムで行い，誰もが検証できるようにする事は，bitcoinの透明性や公平性を保つための重要な要素である．

前述の手法は，「四つ葉のクローバーを探させる」といった比喩で説明されることがある．
広い草原から四つ葉のクローバーを探すことは困難だが，ある人が持ってきたクローバーが四つ葉であるかどうかを確かめるのはとても簡単である．
ただしこのメカニズムにおいては，どのような「四つ葉のクローバー」が必要かはその都度変更される．
なぜなら，ページには前のページのハッシュ値を含む必要があるからである．
ハッシュ値で参照すべきページは帳簿の最終ページであるから，ページが増えるたびに参照すべきページは変化する．そのページのハッシュ値もそれに伴って毎回変化するから，それまでに探したnonceはもはや無効である．

\paragraph{難易度は自動調整される}\label{ux96e3ux6613ux5ea6ux306fux81eaux52d5ux8abfux6574ux3055ux308cux308b}

ここで問題となるのが第三の要件である．選出の間隔は参加者全体の計算力に依存するから，選出の間隔がコンピュータの性能の向上や利用者の減少により勝手に狭まったり間延びするのではないか？

Bitcoinシステムには追記権者選出の間隔を自動的に一定間隔に保つ機構がある．
前述した，「連続する必要のある0の桁数を調整することにより問題の難易度を調整することができる」という点と，「bitcoinネットワークにはページのハッシュ値の先頭に0を何桁連続させればよいかという情報が流れている」という点を思い出してほしい．
帳簿が2016ページ追加される毎に，ページの追加のために解くパズルの``難易度''は再調整される\footnote{あくまでその時点から次の2016ページに到達するまでの間のパズルに使われる難易度が変更されるのであって，それまでのページ追記で解かれたパズルが無効になるということではない．}．
具体的には，ちょうどそれまでに追記された2016ページを追記するのにかかった時間から，1ページの追記に必要だった平均時間を計算し，これが10分になるように難易度を再設定する．
そこから次の2016ページに到達するまでは，その難易度を利用するのだ．
この難易度の算出に必要な変数，つまりページが追記された時刻はすべて公開されているから，難易度は誰が計算しても同じ値となる．
したがって難易度をごまかそうとしてもすぐに不正がばれてしまうので，偽の難易度を使った帳簿の追加はできない．
この機構により，コンピュータの計算能力の向上などによるbitcoinシステム全体の計算能力の増減によらず，一定時間でページが追加されるようになっているのである．
計算能力はコンピュータによって大きなばらつきがあるが，ここで問題としているのはページの追加がどういった間隔で起きるかというbitcoinシステム全体の計算能力によるものであるから，個々の計算能力のばらつきは問題とはならない．
全体として計算能力が向上すれば難易度は増加するし，低下すれば難易度も減少する．

\subsection{帳簿の維持コストを負担してもらうためのメカニズム}

帳簿に追記する権利を持つ者を選出する過程については前述したが，そもそも自分が帳簿に追記しなくとも送金の意思表示をネットワークに流しておけばそのうち誰かにより追記されるのだから，わざわざ自分が帳簿に追記する必要はない．
しかし皆がこのような態度をとるならば，誰も帳簿に追記する者がいなくなってしまう．
したがってbitcoinネットワークを維持するためには，常に追記する者を確保しておく必要があり，そのためには皆が帳簿に追記したいと思うような仕掛けが必要であることがわかる．

\subsubsection{採掘インセンティブ}\label{ux63a1ux6398ux30a4ux30f3ux30bbux30f3ux30c6ux30a3ux30d6}

Bitcoinにおいて，帳簿に追記するインセンティブは極めて明白だ．\ulinej{帳簿に1ページ追記した者は，一定量のbitcoinを得られる}という決まりになっている．
発行されるbitcoinの総額は決定されており，そこから逆算されるような形で1ページごとに得られるbitcoinの量が決まる．

Bitcoinを入手するために計算資源を駆使して帳簿への追記権を探し求めることを，bitcoinを金などの鉱物に見立て，鉱山を掘るような印象を与えることから「\ulbf{マイニング(採掘)}」と呼ぶ．
また，これを行う者を\ulbf{マイナー}と呼ぶ．

先程「bitcoinを得られる」と書いたが，\ulinej{これ以外の方法ではbitcoinは生成されない．これが唯一のbitcoinの生成過程である．}
帳簿にページを追加した(そしてそれに電子署名を付加した)という事実のみをbitcoinの獲得とみなす，とbitcoinシステムが規定しているからである．
この世界に存在する全てのbitcoinは，そのような帳簿のページを起源としており，Bitcoinを売買している個人や機関は，いくつもの交換を経ながら自分のもとへと辿り着いたbitcoinを，また他へと売買しているにすぎない(図\ref{fig:bc-propagation})．

\ulinej{「帳簿を維持するインセンティブが必要」「bitcoinをいかに単一の機関によらず生成・配布するか」の2つの問題がこのbitcoinを生成するメカニズムによって同時に解消される}のである．

\begin{figure}[htbp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/bc-propagation.pdf}
  \caption{すべてのbitcoinはマイナーに由来する}
  \label{fig:bc-propagation}
 \end{center}
\end{figure}

\paragraph{Bitcoinの財産的裏付け}
Bitcoinがbitcoinである根拠は，マイナーが生成したハッシュ値が一定の性質を満たすことであるから，bitcoinには金本位制におけるドルのように財産的裏付けを持たない．
だがこのことをもってbitcoinは信用できないとするのは早計である．
そもそも金に価値があるといえるのは，単に人間が金に価値があると決めているからにすぎない．
金は複製できないし希少だから金に価値が認められるのである．
Bitcoinは複製こそできるものの，偽物を作ることができないという意味で希少な存在である．
しかしbitcoinは生成と同時に所有権が設定された上でデータが公開されるから，\ulinej{データ自体は複製できるがその所有権はbitcoinに設定された電子署名によって定義される}．
したがってbitcoinを本当の意味で複製することはできない．
Bitcoinは金本位制における金のような存在だといえる．

\subsubsection{手数料インセンティブ}\label{sec:fee-incentive}

Bitcoinの発行総量はあらかじめ決められている\footnote{2100万BTCと決まっている}ため，bitcoinの採掘の対価は一定期間ごとに半減していく．
非常に長い期間を要するが，しかるべき期間を経過するとbitcoinは新たに採掘されなくなる．
新規採掘が無くなれば採掘によるインセンティブが失われるため，誰も帳簿への追記を行わなくなる可能性がある．

これを回避するために，bitcoinでは採掘報酬によらないインセンティブを用意している．
それが手数料によるインセンティブである．
送金依頼には，手数料を記録する項目が存在している．これは\ulinej{送金する側が}自由に設定することができ，設定された手数料はその送金の意思表示を帳簿に追記したマイナーが受け取ることになっている．
この手数料は\ulbf{取引手数料}と呼ばれる．

その他方でマイナーは帳簿に追加する送金の意思表示を自由に選ぶことができる．
したがってマイナーは手数料の高い順に送金の意思表示を追記していく．
こうして送金する側はより高い手数料を払うことでより速く決済を完了させることができるようになり，マイナーは採掘による報酬以外に手数料を収入として得られるようになる．
この仕組みにより，bitcoinの新規採掘が終了した後もbitcoinシステムは維持されるようになっている．

\subsubsection{手数料を払わなければ送金できないか?}\label{ux624bux6570ux6599ux3092ux6255ux308fux306aux3051ux308cux3070ux9001ux91d1ux3067ux304dux306aux3044ux304b}
マイナーがより高額な手数料を持つ送金依頼を優先して処理するとなると，手数料を設定しない(手数料を0に設定した)場合は永遠に決済が完了しないのだろうか．そのようなことはない．

これもまたbitcoinの仕様により，必ず一定数は「手数料が低く決済される見込みの薄いまま一定期間が経過した送金の意思表示」を帳簿のページに含まなければならないことになっている．
したがってマイナーは必ず一定量は無条件に手数料の低い送金を帳簿の追記ページに含めるから，いつかは必ず決済が完了するようになっている．

 \begin{itembox}[l]{まとめ}
  \begin{itemize}
   \item  Bitcoinは決済の記録を1つの帳簿に記録するが，一定期間ごとにランダムなユーザが帳簿のページを追加するという仕組みによりこの帳簿の正統性は保たれる．
   \item 誰がページを追加する権限を得るかは客観的に検証可能な問題(一定要件を満たすSHA-256ハッシュ値を生成する)によって決定される．
   \item 帳簿のページを生成することでのみbitcoinが生成される．
          この方式では単一の機関がbitcoinの発行権を独占する危険を回避できる．
   \item Bitcoinが生成され尽くしても，決済の際の手数料によるインセンティブが用意されているため，帳簿のページが追加されなくなることはない．
  \end{itemize}
 \end{itembox}
